\documentclass[a4paper,12pt]{book}
\usepackage{hyperref}
% \usepackage[cp1250]{inputenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
% \usepackage{epic,eepic}
\usepackage{color}
\usepackage{crayola} \usepackage{pallete}
\usepackage[slovene]{babel}
\usepackage{latexsym,%Ja4wide, %J
 amssymb,amsmath,amsopn,amsthm,amsfonts}
 \catcode`\"=13 \def"#1{"#1}
\usepackage{float}
\usepackage{multicol}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{shadow}
\bibliographystyle{alpha}

\setlength{\topmargin}{-1.5cm}            % \topskip=15truept
\setlength{\oddsidemargin}{-5mm}        % \hoffset=15truept
\setlength{\evensidemargin}{-2mm}
\setlength{\textheight}{25.5cm}          % \vsize=217truemm
\setlength{\textwidth}{16.5cm}

\hfuzz=10pt

\setlength{\parskip}{1ex}
\setlength{\parindent}{0cm}

\newcommand{\B}[1]{\boldsymbol{#1}}

\newcommand{\N}{{\mathbb N}}
\newcommand{\F}{{\mathbb F}}
\newcommand{\Z}{{\mathbb Z}}
\newcommand{\Q}{{\mathbb Q}}
\newcommand{\0}{{\mathbb 0}}

\def\nedosegljivo{$\infty$}

\def\true{{\rm true}}  \def\false{{\rm false}}
\def\mmod{{\rm mod\ }}
\def\sig{{\rm sig}}    \def\ver{{\rm ver}}
\def\iff{$\Longleftrightarrow\ $}     \def\ifff{\Longleftrightarrow\ }


\def\sig{{\rm sig}}
\def\ver{{\rm ver}}
\def\char{{\rm char}}

\newcommand{\myshbox}[2]{%
\newbox\shbxc \newdimen\dddd \dddd=#1
\advance\dddd by -0.8pt
\setbox\shbxc=\vbox{\hsize=\dddd\vspace*{3pt}\noindent
#2\vspace*{3pt}}
\dddd=\ht\shbxc
\vbox{\hsize=#1 \hrule width#1 \hbox{\vrule height\dddd%
\copy\shbxc \vrule height\dddd}\hrule
\moveright3pt\vbox{\hrule width#1 height3pt}}%
\kern-3pt\vrule height\dddd width3pt }


\normalbaselineskip 18pt
\baselineskip=\normalbaselineskip

\begin{document}
\thispagestyle{empty}
\enlargethispage{5mm}
% \maketitle
{\LARGE \centerline{\Large\bf (DIGITALNI) KLJUČI}}

\bigskip
\parbox{139mm}{
Šifre oz. bolj splošno kriptosisteme pogosto kontroliramo 
% (lahko gre za podatke ali čisto običajno fizično lastnino)
s \textcolor{red}{\bf ključi}, ki določajo pretvorbo 
% (transformacijo)
podatkov. Seveda imajo tudi ključi lahko digitalno obliko.
Ko bomo primerjali njihovo dolžino, bo to kar binarno zaporedje: 
01001101010101... \ \ \ Pri tem se držimo 
\textcolor{red}{\bf Kerckhoffsovega principa}, ki pravi, da

\vskip 3mm
\centerline{\textcolor{orangered}{\large\it 
            ``nasprotnik'' pozna kriptosistem oziroma algoritme,}}

% \smallskip
\centerline{\textcolor{orangered}{\large\it 
             ki jih uporabljamo, ne pa tudi ključe.}}
}\ \ \ \ \ %
%
\parbox{40mm}{
\includegraphics[width=30mm]{Racman.png}
\\
{\scriptsize Slika 1. V kriptografskem \\[-1.5mm]
žargonu rečemo, da sku- \\[-1.5mm]
šamo kriptosistem razbiti.} 
}

% \medskip
% \vskip -3mm
\parbox{127mm}{
Predno se poglobimo v kriptosisteme, pomislimo na vsakdanje življenje.
Najbolj pogosto uporabljamo posebne vrste ključev, ki jih 
imenujemo \textcolor{red}{\bf gesla} in \textcolor{red}{\bf PINi} 
(kratica pomeni Personal Identification
Number, tj. osebno identifikacijsko število). 
Pri prvih radi uporabljamo čim širši nabor znakov, 
pri slednjih pa samo števke od 0 do 9 
(saj običajno v tem primeru na tipkovnici ni drugih znakov).

\medskip
V starih časih (tudi PNŠ), glej sliko 2,
% še pred začetkom štetja) so lahko napadalci videli 
so imele mestne utrdbe stražarje, ki so varovali mestna vrata. 
Opremljeni so bili z orožjem in v nemirnih časih niso spustili noter 
nikogar, ki ni poznal pravilnega gesla.
}\ \ \ \ \ \ \ 
\parbox{35mm}{
% \centerline{\includegraphics[width=80mm]{roman_guard.jpg}}
\includegraphics[width=30mm]{kids_guard.jpeg}
% https://rome.mrdonn.org/
% \centerline{\includegraphics[width=30mm]{rome02s.gif}}

% Časovni stroj gesel Gesla so res stari zaščitni oraklji. 
% \begin{center}
{\scriptsize Slika 2. 
% V starih časih (tudi PNŠ) 
% % še pred začetkom štetja) so lahko napadalci videli 
% so imele mestne utrdbe stražarje, ki so varovali mestna vrata. 
% Opremljeni so bili z orožjem in v nemirnih časih niso spustili noter 
% nikogar ki ni poznal pravilnega gesla.
Kaj se je zgodilo \\[-1.5mm]
s tistimi, ki so povedali \\[-1.5mm]
napačno geslo? Pravilo  \\[-1.5mm]
je bilo: ``Poskrbite zanje!''}
% \end{center}
}

% \vskip -5mm
% \noindent
% Kako pa je z gesli danes?
\bigskip
%---------------------------- 1se ---------------------------------
% \centerline{\bf Napadi na gesla}

% \smallskip
%---------------------------- 1se ---------------------------------
\parbox{105mm}{
{\bf 1. Napadi na gesla.}
Gesla nam omogočajo kontrolo dostopa v večino računalnikov 
(danes sem štejemo tudi telefone). Skorajda ni osebe v modernem svetu,
ki ne uporablja gesel vsak dan in praktično povsod, 
% Za odklepanje telefona, za odklepanje prenosnika, 
npr. za prijavo v e-pošto, račun za družbena omrežja, 
do našega delovnega prostora, za dostop do shranjenih podatkov,
denarja itd. Problem vohunove dileme pa ostaja v bistvu nespremenjen, 
glej sliko 3.  \\[-7mm]

\begin{quote}
\textcolor{blue}{\large\it
Kako vemo, če lahko zaupamo tistemu,  \\
ki želi od nas geslo? Morda nas kdo \\
posluša ali celo snema.} \\[-6mm]
\end{quote}

Kako preprečiti takšne napade? 
%
Nekdo je patentiral grafično tipkovnico, 
ki vsakič naključno premeša številke na tipkah za vnos, 
hkrati pa omogoča, da lahko te številke preberemo 
le pod določenim kotom.
% (npr. zaradi visokega robu).
} \ 
\parbox{65mm}{
% \bigskip
\vskip -20mm
% \centerline{\includegraphics[width=60mm]{mrak1.jpg}}
\centerline{\includegraphics[width=60mm]{tema.jpg}}

% \vskip -4mm
\centerline{\footnotesize 
Slika 3. {\bf Vohunova dilema.} Bilo je temno 
}

\vskip -1.5mm
\centerline{\footnotesize 
kot v rogu, ko se je vohun vračal v grad 
}

\vskip -1.5mm
\centerline{\footnotesize 
po opravljeni diverziji v sovražnem taboru. 
}

\vskip -1.5mm
\centerline{\footnotesize 
Blizu obzidja % Ko se je približal vratom, 
je iz teme zaslišal glas.
% (glej sliko).
}

\vskip -1.0mm
\centerline{\footnotesize 
Kako vohun prepriča ``stražarja'', 
}

\vskip -1.5mm
\centerline{\footnotesize 
da pozna geslo, ne da bi ga izdal 
}

\vskip -1.5mm
\centerline{\footnotesize 
morebitnemu skritemu vsiljivcu?
}
\vfill }

\vskip -4mm
\parbox{105mm}{

\vskip 6mm
% \begin{quote}
\textcolor{orangered}{\large\it
Dobro geslo si je % \\[1mm]
\begin{enumerate}\itemsep 10pt \parskip -9pt
\item enostavno zapomniti in % \\         % (1) 
\item težko uganiti.         % \\ [1mm]   % (2) 
\end{enumerate}
Ta dva kriterija si seveda pogosto nasprotujeta.
}
% \end{quote}
} \ 
\parbox{70mm}{
\vskip -8mm
\centerline{\includegraphics[width=70mm]{geslo_zobna_scetka2.png}}
%
% SASA je --> ga (2x) (naj se nanaša na gesla in ne na ščetko)
% \vskip -3mm
\centerline{\footnotesize 
Slika 4. Geslo je kot zobna ščetka.
% SAS2NAJA - prosim popravi sliko
}
}

\smallskip
Če si je geslo težko zapomnimo, potem si jih običajno zapišemo
ali pa jih pozabimo in si moramo pridobiti ponoven dostop 
na poseben in ranljiv način. 

Ko nastavljamo geslo na računalniku, znamo naleteti na veliko omejitev, 
kot npr.: 
%
\begin{enumerate} \itemsep 12pt \parskip -9pt
\item imelo naj bi vsaj 8 znakov, 
\item vsebovalo naj bi vsaj eno črko in 
\item vsebovalo naj bi vsaj eno številko itd. 
\end{enumerate}

\vskip -3mm
Razlogi zanje so očitni iz tabele 1.

% \medskip

% \begin{center}
{
% \vskip -4mm
\def\tablerule{\noalign{\hrule}}
\def\tr{\noalign{}}
{\footnotesize % \tentmn
$$
\vbox{\offinterlineskip \tabskip=0pt
\halign{\vrule# \tabskip=3pt    % navpicna crta
& \hfil# % 2
& \hfil# % 3
& \hfil# % 4
& \hfil# % 5
& \hfil# % 7
&\vrule#\tabskip=0pt\cr         % navpicna crta
%
\tablerule\tablerule height 10 pt depth 2pt
&  {\bf primer}        \hfil
&  {\bf število }     \hfil
&  {\bf zahtevnost}    \hfil
&  {\bf dolžina }     \hfil
&  {\bf čas za }      \hfil &\cr
\tr height 6pt depth 6pt
% &  {\bf }              \hfil
&  {\bf }              \hfil
&  {\bf znakov}        \hfil
&  {\bf }              \hfil
&  {\bf gesla}        \hfil
% &  {\bf prostor}       \hfil
&  {\bf razbijanje}    \hfil &\cr
\tablerule height  10pt depth 8pt
% &  {nizka}             \hfil
&  {\tt mucka}             \hfil
&  {5}                 \hfil
&  {25 (majhne črke)} \hfil
&  {24 bitov}          \hfil
% &  {23.5 bitov}        \hfil
&  manj kot 2 sekundi          \hfil &\cr
\tr height  10pt depth 8pt
% &  {srednja}           \hfil
&  {\tt br1a9Az}           \hfil
&  {7}                 \hfil
&  {62 (črke in številke)}  \hfil
&  {42 bitov}          \hfil
% &  {41.7 bitov}        \hfil
&  5 dni            \hfil &\cr
\tr height  10pt depth 8pt
% &  {visoka}            \hfil
&  {\tt TH,X1lb\textless V+}              \hfil
&  {10}                \hfil
&  {95 (znaki na tipkovnici)}  \hfil
&  66 bitov          \hfil
% &  {65.7 bitov}        \hfil
% 32-126 ascii (presledek vštet)
&  233977 let           \hfil &\cr
% 
\tablerule }}
$$
}
}
% \end{center}

% 25^5=10M
% 2^{12} =4096 \cca 4K/s
% 10M/s realna meja
% hash 8M/s internet

\vskip -7mm
% \begin{center}
\centerline{\footnotesize Tabela 1. 
Uganjevanje gesel,
% fraz, ki jih uporabljamo za gesla,
	pri čemer smo upoštevali, da naš računalnik
}  
% \\[-1mm]
\vskip -1mm
\centerline{\footnotesize 
(npr. pametni telefon) preveri 10 milijonov gesel na sekundo.}
% Če uporabimo angleško ali slovensko besedo, dobimo
% zaporedje s približno 1.3 biti entropije na en znak
% (tj. prostor za besedo proti popolnoma naključnim znakom) 
% in bi lahko preizkusili še manj gesel.}
% SASA ne vedo kaj je entropija
% \end{center}

\smallskip
Napadalec utegne imeti na voljo tudi večjo računsko moč kot je 
naš telefon ali računalnik, zato kaže še malo premisliti o možnostih
(glej tabeli 2 in 3).


% \newpage
\smallskip
\fbox{
\parbox{15cm}{
% {\bf Napadi z grobo silo (2020)} % \ \  (angl. Brute Force Attack) 
% ocene glede na tehnologijo iz leta 1997.
% \\[3mm]
$\underline{\it posameznik}$, 1 PC 
\hfill {($2^{17}-2^{24}$ ključev/sek.),}
\\[2mm]
$\underline{\it majhna\ skupina}$, 16 PC  
\hfill {($2^{21}-2^{28}$ ključev/sek.),}
\\[2mm]
$\underline{\it akademska\ omre\check zja}$, 256 PC
\hfill {($2^{25}-2^{32}$ ključev/sek.),}
\\[2mm] 
$\underline{\it veliko\ podjetje}$ z 1.000.000 USD za strojno opremo 
\hfill {($2^{43}$ ključev/sek.),}
\\[2mm]
$\underline{\it 
voja\check ska\ obve\check s\check cevalna\ organizacija}$ \\
z 1.000.000.000 USD za strojno opremo in napredno tehnologijo 
\hfill {($2^{55}$ ključev/sek.).}
}
}

\vskip 1.5mm
\centerline{\footnotesize
Tabela 2. Napadi z grobo silo
-- koliko ključev lahko pregledamo v eni sekundi.} 
% (l. 2020)} % \ \ (angl. Brute Force Attack) 

\vskip -2mm
% \newpage \phantom{ } \newpage
\def\tablerule{\noalign{\hrule}}
\def\tr{\noalign{}}
{\small% \tentmn
$$
\vbox{\offinterlineskip \tabskip=0pt
\halign{\vrule# \tabskip=3pt    % navpicna crta
& $\!$ \hfil#  % 1
& \hfil#  % 2
& \hfil#  % 3
& \hfil#  % 4
& \hfil#  % 5
& \hfil#  % 6
&\vrule#\tabskip=0pt\cr         % navpicna crta
%
\tablerule\tablerule height 12 pt depth 6pt
&  {\bf dolžina}      \hfil   
&  {\bf posamični}    \hfil   
&  {\bf majhne}        \hfil
&  {\bf razisko-}  \hfil   
&  {\bf velika}        \hfil
&  {\bf vojaške}      \hfil &\cr
\tr height  8pt depth 6pt
&  {\bf ključa}       \hfil
&  {\bf napadalec}     \hfil   
&  {\bf skupine}       \hfil
&  {\bf valna}        \hfil
&  {\bf podjetja}        \hfil
&  {\bf obveščevalne} \hfil &\cr 
\tr height  8pt depth 6pt
&  {\small (v bitih)}            \hfil
&  {\bf }                  \hfil
&  {}                  \hfil
&  {\bf omrežja}                  \hfil
&  {}                  \hfil
&  {\bf službe}  \hfil &\cr 
\tablerule height  15pt depth 8pt
&  {\small 40}            \hfil
&  {\small dnevi}         \hfil
&  {\small ure}         \hfil      % 24/16=1.5h
&  {\small minute}           \hfil
&  {\small milisekunde}   \hfil   
&  {\small mikrosekunde}  \hfil &\cr 
\tr height  10pt depth 8pt
&  {\small 56}            \hfil
&  {\small stoletja}      \hfil   
&  {\small desetletja}    \hfil   
&  {\small leta}          \hfil
&  {\small ure}           \hfil
&  {\small sekunde}       \hfil &\cr 
\tr height  10pt depth 8pt
&  {\small 64}            \hfil
&  {\small % 10 
           tisočletja}    \hfil   
&  {\small stoletja}      \hfil   
&  {\small destletja}     \hfil   
&  {\small dnevi}         \hfil
&  {\small minute}        \hfil &\cr
\tr height  10pt depth 8pt
&  {\small 80}            \hfil
&  {\nedosegljivo}  \hfil
&  {\nedosegljivo}  \hfil
&  {\nedosegljivo}  \hfil
&  {\small 100 tisočletja}      \hfil
&  {\small stoletja }      \hfil &\cr
\tr height  10pt depth 8pt
&  {\small 128}           \hfil
&  {\nedosegljivo}  \hfil
&  {\nedosegljivo}  \hfil
&  {\nedosegljivo}  \hfil
&  {\nedosegljivo}  \hfil
&  {\nedosegljivo}   \hfil &\cr
\tablerule }}
$$
}

\vskip -7.5mm
\centerline{\footnotesize Tabela 3. Napadi z grobo silo
-- koliko časa potrebujemo za različne dolžine ključev.} %  (l. 2020)}

% \def\tablerule{\noalign{\hrule}}
% \def\tr{\noalign{}}
% {% \tentmn
% $$
% \vbox{\offinterlineskip \tabskip=0pt
% \halign{\vrule# \tabskip=3pt               % navpicna crta
% &  \hfil# \hfil   % 1
% &  \hfil#         % 2
% &\vrule#          % navpicna crta
% &  \hfil#         % 3
% &  \hfil# \hfil   % 4
% &\vrule#\tabskip=0pt\cr          % navpicna crta
% %
% \tablerule\tablerule height 10 pt depth 2pt
% &   {\small\bf dolžina }
% &   {\small\bf število }                   \hfil
% &&  {\small\bf potreben }                   \hfil
% &   {\small\bf potreben }                   &\cr
% \tr height  6pt depth 6pt
% &   {\small\bf ključev}
% &   {\small\bf možnih }                    \hfil
% &&  {\small\bf čas za eno}                 \hfil
% &   {\small\bf čas za $10^6$}              &\cr
% \tr height  6pt depth 4pt
% &   {\small(v bitih)}
% &   {\small\bf ključev}                    \hfil
% &&  {\small\bf šifriranje/$\mu$sek.}       \hfil
% &   {\small\bf  šifriranj/$\mu$sek.}       &\cr
% \tablerule height  20pt depth 8pt
% & $32$           &  $2^{32}\!=\! 4.3\! \times\! 10^9$ &&
% $2^{31}\mu{\rm sec}\!\approx\! 36$ min &  $\approx\! 2$ milisek. &\cr
% \tr height  20pt depth 8pt
% & $56$           &  $2^{56}\!=\! 7.2 \!\times\! 10^{16}$ &&
  % $2^{55}\mu{\rm sec}\!\approx\! 1142$ let &  $\approx\! 10$ ur  &\cr
% \tr height  20pt depth 8pt
  % & $128$           &  $2^{128}\!=\! 3.4 \!\times\! 10^{38}$ &&
  % $2^{127}\mu{\rm sec}\!\approx\! 5\!\times\! 10^{24}$&
  % $\approx\! 5\!\times\! 10^{18}$ let &\cr
% \tablerule }}
% $$
% }
% 
% \vskip -7mm
% \centerline{\footnotesize Tabela. Povprečen čas za napad z grobo silo}

Ena od možnih obramb je, da po treh napačnih vnosih gesla 
sistem zamrzne za kratek čas. %  npr. 20 sekund.
% tj. računsko zahtevnost preverjanja lahko reguliramo. 
% Key derivation function, npr. PBKDF2 (Klemen KK2SAS)
%
% 
% Entering an incorrect PIN three consecutive times will freeze the locking
% mechanism and keypad for 20 seconds, during which time you will not be
% able to access ...
% https://hilka.co.uk/media/support/manuals/t-20e.pdf
%
% KK2AJ: 
% npr. računsko zahtevnost preverjanja gesla lahko reguliramo, 
% s key derivation function, npr. PBKDF2

\medskip
%---------------------------- 2se ---------------------------------
% \centerline % \medskip
{\bf 2. Statistika gesel.} % (v l. 2020).}
Zgoraj omenjene zahteve sistemov pri izbiri gesel so bile precej pogoste, 
vendar bomo spoznali, da niso bistveno prispevale k varnosti 
(posebej, če si je uporabnik geslo res napisal na listič 
in ga pozabil ob računalniku). 
%
Vseeno si poglejmo, kaj se dogaja, kadar ni nobenih omejitev
(takšnih naj bi bilo skoraj $80\%$ oblačnih storitev, 
glej npr. \url{https://www.vpncrew.com/passwords-facts-and-statistics/}.
% Nearly 80\ % of the cloud services allow users to set up weak passwords
% (Vir: McAfee).
Pogosto se namreč zgodi, da je 
% kompromitirana 
v javnost prišla kakšna večja baza gesel, 
ki nam omogoči vpogled v naše navade.


Pri {\tt Linkin} je imelo npr. preko 80\% uporabnikov dolžino gesel
6-10 znakov, od tega več kot 30\% dolžino 8.
%
% \medskip
% {\bf Porazdelitev dolžine gesel}
% {\tt Linkin}: 8 (nad 30\%), 6-10 (preko 80\%)
Statistika gesel pri \url{Rockyou.com}, kjer smo lahko preučili 32 mio 
nezaščitenih gesel, je odkrila, da je bilo eno najbolj pogostih gesel 
{\tt 123456}   (0.11\%). Sledila sta 
{\tt 12345}    (0.04\%), 
{\tt 123456789} (0.04\%) in nato še
{\tt 1234567}  (0.02\%),  
{\tt 1234568}  (0.02\%).
Med prvimi desetimi so bili še
{\tt password} (0.03\%), 
{\tt iloveyou} (0.03\%), 
{\tt princess} (0.02\%),
{\tt rockyou}  (0.02\%), 
{\tt abc123}   (0.02\%). 
% \\
% Omenimo še nekaj podrobnosti: \\
% - samo male črke (nad 40\%) \\
% - samo številke (nad 15\%) \\
% - samo male črke in številke (nad 35\%) \\
% - vsebuje tudi posebne znake (okoli 4\%) \\
40\% gesel je vsebovalo samo male črke, 
15\% samo številke, 
35\% samo male črke in številke, med tem ko jih je le 
4\% vsebovalo tudi posebne znake.
Znano je tudi uporaba variacij na temo enostavnih gesel, npr.
razne kombinacije besede ``geslo'', števila 123 in trojice ``abc''.
Pogosta so tudi imena mesecev in dnevov v tednu. 
Na koncu gesla znamo najti ločila - npr. pike, številke ali celo letnice.
% \\[-10mm]

% {\bf Statistika gesel}
% \begin{itemize}
% \item najbolj pogosta gesla (slovenska, angleška,...),
% \item variacije (geslo, 123 in abc, meseci, dnevi v tednu, ločila - npr.
%       pike, številke ali letnice na koncu,...),
% \item programi za razbijanje gesel
%       (kako delujejo, pa bi lahko bil nov članek - lahko pa damo vsaj
%       dobro referenco ...).
% \end{itemize}



% \begin{quote}
\textcolor{orangered}{\large\it \hfill 
Geslo za izstrelitev nuklearne rakete je bilo $20$ let ``$\,${\tt 0000000}''.
{\it Facebook} \hfill \\
\phantom{aaa}
je za glavno geslo dostopa do vseh profilov uporabljal  
``{\tt $\,\,$Chuck Norris}''. 
}
% \end{quote}

Pri PINih zaznamo podobne, a vseeno še hujše težave. 
% Izkušnje kažejo, da je 
Skoraj polovica od vseh je štirimestnih, in v tem primeru so najbolj
popularni naslednji:
% (\url{https://www.datagenetics.com/blog/september32012/}):
{\tt 1234} (11\%),                           %  1 
{\tt 1111}  (6\%),                           %  2 
{\tt 0000}  (2\%),                           %  3 
{\tt 1212}  (1.2\%),         % 20.2          %  4 
{\tt 7777}  (0.7\%),         % 20.9          %  5 
{\tt 1004},                                  %  6 
{\tt 2000} (vsak po 0.6\%),  % 22.1          %  7 
{\tt 4444},                                  %  8 
{\tt 2222},                                  %  9 
{\tt 6969},                                  % 10
{\tt 9999} (vsak po 0.5\%),  % 24.1          % 11
{\tt 3333},                                  % 12
{\tt 5555},                                  % 13
{\tt 6666},                                  % 14
{\tt 1122} (vsak po 0.4\%),  % 25.7          % 15
{\tt 1313},                                  % 16
{\tt 8888},                                  % 17
{\tt 4321},                                  % 18
{\tt 2001},                                  % 19
{\tt 1010} (vsak po 0.3\%).  % 27.2          % 20
Torej pravkar omenjenih $20$ PINov pokrije več kot četrtino vseh.
Sledijo dolžine PINov 
6 (18\%), 
8 (11\%), 
5  (9\%), 
7  (7\%), 
9  (3\%), 
10 (1.5\%) itd, 
vse s podobnimi težavami.

% \vskip -10mm
Da bo stanje še slabše, skoraj $30\%$ uporabnikov uporablja ista gesla 
oz. PINe na številnih napravah ali računih. 
%
Slednje ni nič čudnega, saj $70\%$ uporabnikov vsaj 10 računov ščiti 
le z gesli. To število bo samo še rastlo, zato prihaja do uporabe
do aplikacij za uporavljanje gesel.
% (Vir: Dashlane). 
Vendar, če v ta
namen uporabljate kar vaš priljubljeni brkalnik, morate imeti obvezno
nastavleno tudi \textcolor{red}{\bf glavno geslo} (angl. master password).
%
Če pa govorimo o podobnih geslih na različnih napravah, 
še delež poveča na $50\%$.
% (Vir: InfoWorld). 
%
$66\%$ ljudi pa uporablja 1 ali 2 gesli z vse svoje račune.
% (Vir: Halock).
%
Oseba običajno zamenja geslo na vsake 2.5-3 leta.
% (Vir: Resource Techniques).

% \bigskip 
% \textcolor{blue}{\bf Kako točno poteka preverjanje gesla?}
% \bigskip 

% \newpage
\medskip
% %------------------------------------------------------------------------
% \hrule 
% {\it Nekaj iz našega rokopisa (ŠIPK):}
% Če izberete t.i. enobesedno geslo, in napadalec ugane jezik, ki ga
% uporabljate, ga lahko napadalec odkrije v približno 5 urah z uporabo
% napada s slovarjem. To naredi tako, da preizkusi vse besede določenega
% jezika (skupaj s sklanjatvami), seveda če ni omejitve, kolikokrat
% lahko ugiba.
% 
% Kaj pa 2-besedna fraza? Geslo je možno razbiti na isti način z nekaj
% več časa in uporabo računalnika. Po drugi strani pa 8-besedna gesla
% že veljajo za dovolj varna.
% 
% \begin{quote}
% V angleškem jeziku je nekaj več kot milijon besed in obstaja 308.915.776
% možnih kombinacij 6 črk. Večina napadalcev bo računala na to,
% ko poskušajo vdreti v vaš sistem in bo uporabila sezname besed v
% kombinaciji s seznami gesel.
% SASA: poveži z napodom z uporabo slovarja oz. mavričnimi tabelami. 
% \hfill Hackplaining
% \end{quote}
% 
% Kaj se zgodi, če napadalec ne more uganiti strukture vendar še vedno
% želi uporabiti napad s slovarji? Potem mora poiskati par proti veliko
% večjemu slovarju, ki vsebuje vsa mogoča gesla.
% 
% Izračunajmo približno velikost slovarja. Za namen tega primera najprej
% opazujemo le gesla, ki vsebujejo 8 znakov. Vsak znak je črka 
% ([a-z, A-Z]), številka ([0-9]) ali en od 
% % naslednjih 
% posebnih znakov 
% %
% % \begin{verbatim}
% % {, }, (,), [, ], \#, !, ?, _, @, /, $, %, ^, &, *, ~, |, +, - 
% % \end{verbatim}
% %
% ali presledek.
% % prosto mesto. 
% Omogoča nam $26∗2+10+23=85$ možnih znakov. 
% 
% Če geslo vsebuje natanko 8 znakov, potem ima napadalec 854=52200625
% elementov v slovarju in gesla ne more razbiti v manj kot desetletju. 
% To nam da priložnost, da ostanemo varni tudi pri uporabi kratkih gesel,
% če jih pogosto spreminjamo, tj. vsako leto. To bo napadalcu preprečilo
% napad! :)

% \newpage
% \medskip
% \hrule 
%---------------------------- 3se ---------------------------------
% \centerline
{\bf 3. Kako si zapomnimo varnejša gesla?}
% 
% \medskip
Geslom, ki vsebujejo več kot eno pomenljivo besedo, pravimo 
\textcolor{red}{\bf skrivna fraza} (angl. passphrase). 
Ni treba, da ta fraza nekaj pomeni. 
% besede so lahko vzete iz konteksta.

\vskip -1mm
% \centerline
% {\hfill \includegraphics[width=105mm]{password_strength.png}\hfill}
{\hfill \includegraphics[width=139mm]{gesloPrevedeno3.jpg}\hfill}
\\[-10mm]
% \vskip -33mm
\begin{center}{\footnotesize 
Slika 5. Prek 20 let so se sistemski administratorji trudili, 
da bi natrenirali uporabnike k uporabi \\[-1.0mm]
gesel, ki si jih težko zapomnijo, 
računalniki pa so jih kljub temu hitro uganili.
} \end{center}

% https://sl.wiktionary.org/wiki/Dodatek:Anagrami#9_%C4%8Drk
% Troubador --> Poostriti ali Oprostiti oz. Harmonija ali Monarhija
% A --> 4       I --> 1                     A --> 4
% O --> 0       O --> 0                     O --> 0
%                                           I --> 1
%               Neodločen ali Nedoločen
%               E --> 3
%               L --> 7
%               O --> 0
% 
% UNCOMMON (NON-GIBERISH) BASE WORD --> neobičajna beseda za osnovo
% ORDER UNKNOWN --> neznan vrstni red
% 
% CAPS? --> velike črke
% COMMON SUBSTITUTION --> običajne zamenjave
% PUNCTUATION --> ločila 
% NUMERAL --> številke 
%
% (YOU CAN ADD A FEW MORE BITS TO 
% ACCOUNT FOR THE FACT THAT THIS 
% IS ONLY ONE OF A FEW COMMON FORMATS) 
% --> 
% (dodaš lahko še nekaj bitov 
% na račun dejstva, da gre samo za 
% enega od nekaterih znanih formatov)
%
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 
% 28 BITS OF ENTROPY --> 28 bitov entropije
% 2^28 = 3 days at   --> 2^28 = 3 dnevi glede na 
% 1000 guesses / sec --> 1000 poskusov / sekundo
% (plausible attack on a weak remote -->  (možen napad na šibak oddaljen
% web service, yes, cracking a stolen  --> mrežni servis, DA razbijanje 
%                                          ukradene zgostitve je hitrejše,
% hash is faster, but it's not what the --> vendar ni nekaj, česar bi se 
% average user should worry about.)     --> moral povprečen uporabnik bati.

% DIFFICULTY TO GUESS -->  Stopnja zapletenosti, da uganemo
% EASY                -->  LAHKA

% Was it Trombone? No,           --> Ali je bila Neodločnost? Ne,
% Troubador, and one of          --> Nedoločnost, in en od 
% the O's was a zero?            --> O-jev je bil nič?
% And there was some symbol ...  --> Bil pa je tudi nek simbol ...
%
% DIFFICULTY TO REMEMBER -->  Stopnja zapletenosti, da si zapomnimo
% HARD                   -->  VISOKA
% 
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 
%
% correct horse battery staple   --> 
% FOUR RANDOM COMMON WORDS       --> štiri naključne običajne besede
%
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 
% ~ 44 BITS OF ENTROPY  --> ~ 44 bitov entropije
%
% 2^44 =550 YEARS AT    -->  2^44 =550 let glede na
% 1000 guesses / sec --> 1000 poskusov / sekundo
% 
% DIFFICULTY TO GUESS -->  Stopnja zapletenosti, da uganemo
% HARD                -->  VISOKA
%
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 
% That's a battery staple.
% correct!                    --> Tako je!

% DIFFICULTY TO GUESS -->  Stopnja zapletenosti, da uganemo
% YOU'VE ALREADY      -->  Si si že
% MEMORIZED IT        -->  zapomnil
%
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 
% THROUGH 20 YEARS OF EFFORT, WE'VE SUCCESSFULLY TRAINED 
% EVERYONE TO USE PASSWORDS THAT ARE HARD FOR HUMANS
% to remember, but easy for computers to guess.
% --> 
% Skozi 20 let naporov, smo uspešno natrenirali,
% da vsi uporabljajo gesla, ki si jih ljudje težko 
% zapomnimo, vseeno pa jih računalniki hitro uganejo.


\vskip -1mm
% \newpage
% \bigskip
%---------------------------- 4se ---------------------------------
% \centerline
{\bf 4. Predstavljanje in overjanje.}
%
Če poenostavimo, je \textcolor{red}{\bf identifikacija} razkritje
uporabnikove identitete, \textcolor{red}{\bf overjanje} pa je postopek 
(za nas bo pogosto kriptografski protokol), pri katerem uporabnik želi 
potrditi, da je res tisti, za kogar se predstavlja. \\[-7mm]
%
% Postopek overjanja 
% ni dovolj učinkovit, bomo smatrali, da ni dovolj varen. Le-ta 

% \bigskip
% {\bf Identifikacijski protokol z izzivom in odgovorom.}

\parbox{133mm}{
% \vskip -7mm
\begin{center}
\framebox{\parbox{13.3cm}{\sl \vskip 1.5mm
%
\hskip -0mm Anita in Bojan delita tajni (skrivni) ključ $K$, 
% 
% \vskip 0.5mm
% \hskip 1mm 
ki ga uporabljata za šifriranje.
\\[-7pt]
\begin{enumerate} \itemsep 30pt \parskip -30pt
\item Bojan izbere $64$-bitni izziv $X$ in ga pošlje Aniti.
       % \\[-2mm]
      % \item Anita izračuna $y=e_K(x)$ in ga pošlje Bojanu.
\item Anita izračuna $Y=K \oplus X$ in ga pošlje Bojanu.
            % \\[-2mm]
      % \item Bojan izračuna $y'=e_K(x)$ in preveri \ \ $y=y'$.
\item Bojan izračuna $Y'=K \oplus X$ in preveri, 
	   če je\ \ $Y=Y'$. \\[-6mm]
\end{enumerate}
}}
\end{center}
}\ \ \ \ \ 
\parbox{30mm}{
\footnotesize {\bf Primer.}  (4 biti)
\\[0mm]
$K=10$, $X=6$, 
\\[1mm]
$Y =  K     \oplus X 
   = 10     \oplus 6 
$

\vskip -8mm
$$
\ \ \ = 1010_2 \oplus 0110_2 
$$

\vskip -11mm
$$
	\! = 1100_2 =12.
$$
}

\baselineskip 10pt
\vskip -5mm
% \begin{center}{
{\footnotesize
Slika 6. \textcolor{red}{\bf 
Identifikacijski protokol z izzivom in odgovorom.}
Operacijo $\oplus$ (ekskluzivni ali nad istoležnimi biti) bi lahko zamenjali 
s kakšno drugo funkcijo, % \\
tj. $y=e_K(x)$ ter $y'=e_K(x)$ in še vedno preverjali $y=y'$. 
Skoraj vse sheme uporabljajo protokole z izzivom in odgovorom, 
vendar pa najbolj koristne ne uporabljajo skupnih ključev. 
Ker presegajo ta sestavek in jih pustimo za kdaj drugič.
}
% SASA v knjigi pa lahko to storimo v poglavju s protokoli...
% \end{center}

\baselineskip=\normalbaselineskip

% \newpage
% \medskip
\centerline{\includegraphics[width=105mm]{izziv-odg.pdf}}
% \begin{center}
\baselineskip 10pt
{\footnotesize Slika 7. 
Primer konktetne uporabe protokola izziv in odgovor.               
Kako naša zdravstvena kartica nekega uporabnika 
in terminal zdravstvenega sistena preverita pristnost drug drugega? 
Najprej morata imeti tako terminal, kot kartica možnost generiranja
naključnih števil. Kako pa je s ključi?
Terminali imajo glavni ključ $M$, in skupinski ključ $K_S$, 
nimajo pa prostora, da bi hranili ključe vseh uporabnikov. 
Zato je vsakemu uporabniku $U$ s serijsko številko {\tt SN} dodeljen 
ključ $K_U:=e_M(\mbox{\tt SN})$ z uporabo glavnega ključa 
in njegove serijske številke {\tt SN}, ter vsi skupinski ključi,
za prepoznavanje različnih skupin (poleg skupine terminalov so tu še
zdravniške kartice, pa kartice različnih lekarn itd).
}
% \end{center}

\baselineskip=\normalbaselineskip

\medskip
% Slednje uporablja podmnožico naslednjih treh lastnosti 
Za potrjevanje uporabnikove identitete se 
uporablja podmnožico naslednjih treh lastnosti:
%
\begin{description} \itemsep 10pt \parskip -9pt
\item{(a)} nekaj kar uporabnik \textcolor{blue}{\bf ve} 
		-- npr.  gesla, številke (PIN),
\item{(b)} nekaj kar uporabnik \textcolor{blue}{\bf je} 
	   -- to so biometrični podatki, 
      ki temeljijo na fizičnih lastnostih uporabnika, 
	   kot so prstni odtis, šarenica, obraz, ali način hoje,

\vskip 5mm % -2cm
\centerline{
\ 
\includegraphics[height=12mm]{01prst.jpg} \ \ \ \ \ \ \ \ \ 
\includegraphics[height=12mm]{02roka.jpg} \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ 
\includegraphics[height=12mm]{03noga.jpg} \ \ \ \ \ \ \
\includegraphics[height=12mm]{04vene.jpg} \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \
\includegraphics[height=12mm]{10glas.jpg}%
}

\vskip 1mm
{\small 
\ \ \ prstni odtisi \ \ \ \ 
geometrija roke \ \ \
odtis noge \ \ 
vzorec ven \ \ \ \ 
prepoznavanje glasu}

\vskip -2mm
\centerline{\tiny (otroci)} 

% \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip
\vskip 1mm
\centerline{
% $\!\!\!\!\!\!\!\!\!$
	\ \ \ 
	\ \ \ \ \ 
\includegraphics[height=12mm]{05oko.jpg} \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ % \ \ \ 
\includegraphics[height=12mm]{06obraz.jpg} \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ 
\includegraphics[height=12mm]{07zobje.jpg} \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ 
\includegraphics[height=12mm]{08dna.jpg} \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ 
\includegraphics[height=12mm]{09sign.jpg}
}

\vskip 1mm
{\small
vzorec zenice \ \ 
prepoznavanje obraza \ \ \ 
zapis zob \ \ \ \ \ \ \ \ \ 
RNK (DNA) \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ 
podpis} 

\vskip 5mm
% \begin{center}
{\footnotesize Slika 8. Biometrični testi. Poudariti velja, da ni idealnega
testa. Prstne odtise npr. puščamo na raznih predmetih, ki se jih dotaknemo. 
Če smo dolgo v vodi ali na mrazu, se prstni odtis malce spremeni.
Še večji problem nastane, če si prst poškodujemo.
%
Si predstavljate, da bi morali na bankomatu oddati ugriz?
Se kdo spomni dejanskega preverjanja podpisa, le-to bi moral itak
opraviti izurjen grafolog ...} \\[-2.5mm]
%
% Problem z "OK Google"  (Klemen KK2SAS)
% \end{center}

 \item{(c)} nekaj kar uporabnik \textcolor{blue}{\bf ima} 
	 --  t.i. varnostni žetoni, 
    kot so fizični ključi, osebna izkaznica, 
	 vozniško dovoljenje, bančna kartica, mobilni telefon itd. \\[-7mm]
\end{description}
% 
V primeru plačila z bančno kartico ali telefonom se 
npr. običajno uporabljata dve lastnosti: 
bančna kartica ali telefon (nekaj kar uporabnik ima) ter
PIN številka (nekaj kar uporabnik ve). V zadnjem času pa se
pri plačevanju s telefonom vse bolj pogosto uporablja biometrika.


% \newpage % 
\medskip
%---------------------------- 5se ---------------------------------
% \centerline
{\bf 5. Upravljanje s ključi.}
%	
Postavimo si nekaj osnovnih vprašanj:
%
\begin{itemize}\itemsep 10pt \parskip -8pt
\item Od kje dobimo ključe?
\item Zakaj zaupamo ključem?
\item Kako vemo čigav ključ imamo?
\item Kako omejiti uporabo ključev?
\item Kaj se zgodi, če je izgubljen/ukraden % kompromitiran
      zasebni ali tajni ključ? % \\
		Kdo je odgovoren?
\item Kako preklicati ključ?
\item Kako omogočimo servis preprečitve zanikanja (ko nekdo ne prizna
	določenega dejanja)? \\[-8mm]
\end{itemize}
Ta vprašanja veljajo tako za simetrične (tajne) ključe, 
kakor tudi za javne in zasebne ključe.

% \vskip -0mm
\parbox{80mm}{
% \smallskip
Osnovni cilj je vzdrževanje \textcolor{red}{\bf zasebnosti} in 
\textcolor{red}{\bf celovitosti} 
% \begin{itemize}
% \item zasebnosti in
% \item celovitosti
% \end{itemize}
%
ključev. Prvo pomeni, da ostanejo ključi tajni, drugo pa,
da nam jih ne more nekdo zamenjati ali pokvariti. 
Ti dve lastnosti morata biti zagotovljeni ves čas, se pravi 
od pričetka generiranja ključa, pa vse do takrat, 
ko ključ ni več v uporabi in je bil uničen, glej sliko 9.
% Glavne stopnje življenjskega cikla prikazuje naslednji diagram.

\medskip
Takorekoč vedno je ključ zamenjan z novim ključem,
kar pomeni, da gre za cikličen proces, v katerem
uničenju sledi namestitev/uključitev novega ključa.
Vendar pa je ta novi ključ zgeneriran, dodeljen
% distribuiran 
in shranjen, še predno je stari ključ uničen.
V nekaterih sistemih imamo še dodatno zahtevo,
da ključe arhiviramo.

} \ \ \ \ \ \ \ 
\parbox{75mm}{
% \bigskip
\centerline{\includegraphics[width=75mm]{krog_kljuci.jpg}}

% \begin{center}
\centerline{\footnotesize Slika 9. 
Glavne stopnje življenjskega cikla}

\centerline{\footnotesize 
prikazuje naslednji diagram.}
% \end{center}
}


Vzvodi za nadzor so potrebni skozi celoten življenjski cikel ključa.
To vsebuje od neke vrste revizijskih postopkov (angl. audit trail) do
dnevnikov uporabe ključev, ki seveda niso smiselni brez nadzora ter
pooblastil za ustrezen odgovor/ukrep v primeru, da je bil ključ
% kompromitiran.
ukraden/izgubljen.
Zato je pogosto (posebno v večjih sistemih) zaželjeno,
da imajo ključi ustrezne lastnike, ki so odgovorni za njihovo 
hranjenje/zaščito.

\medskip\noindent
% {\bf 1. Generiranje ključev.}
Pri algoritmih za simetrične kriptosisteme lahko uporabimo
poljubno zaporedje bitov (občasno tudi drugih znakov), kar pomeni,
da lahko večina uporabnikov sama \textcolor{red}{\bf generira} 
svoje ključe.
Biti morajo nepredvidljivi: pogosto uporabimo
%
% \newpage
\begin{itemize} \itemsep 12pt \parskip -9pt
\item ročne metode (npr. metanje kovanca/kocke),
\item izpeljavo iz osebnih podatkov (npr. PIN) ali
\item (psevdo) generatorje naključnih števil (RNG). \\[-10mm]
\end{itemize}

Asimetrični sistemi: generiranje velikih praštevil zahteva ‘sofisticirano’
matematično obdelavo in lahko zahteva precejšno moč/prostor/čas.
Uporabniki so včasih prisiljeni zaupati zunaj generiranim ključem oziroma
programski opremi.
Za ilustracijo:
V primeru kriptosistema RSA se njegova varnost reducira na napadalčevo
zmožnost faktorizacije modula $n$.
Če bi proces generiranja ključev dal le omejeno število praštevil, bi
napadalec lahko generiral ista praštevila in nato za vsakega izmed njih
preveril ali deli~$n$.

% {\bf 2. Distribucija/Razdeljevanje ključev.}
\textcolor{red}{\bf Razdeljevanje/distribucija} ključev in varno
\textcolor{red}{\bf hranjenje} sta osrednjega pomena.
Problemi na katere naletimo in njihove rešitve so večinoma podobni,
zato jih obravnavamo skupaj.
Razlogi za uporabo močnih kriptografskih algoritmov
je preprečiti napadalcu, da izračuna ključ.
Seveda vse to nima smisla, če jih napadalec lahko najde nezaščitene
nekje na sistemu.

\bigskip 
\framebox{\framebox{\parbox{16.0cm}{\vskip 1.5mm
%
\begin{enumerate} \itemsep 12pt \parskip -9pt
\item Ne izbiraj pogostih (generičnih) gesel ali ključev posebne oblike.

\item Ne hrani gesel ali ključev na manj varnih 
	   (preveč očitnih/izpostavljenih) mestih.

\item Ne uporabljaj istih gesel in ključev v različnih programih \\
      (ne recikliraj gesel in ključev).

\item Ne pošiljaj ali deli z nikomur gesel in ključev (zobna ščetka).

\item Ne kopiraj gesel in ključev 
	   (kopiraj/prilepi prek odložišča -- angl. clipboard).\\[-8mm]
\end{enumerate}
}}}
% \vfill
% \newpage

\medskip
\centerline{\footnotesize Tabela 4. Popravi 5 slabih navad, ki vplivajo
na varnost gesel oz. bolj splošno ključev.}


\framebox{\framebox{\parbox{15.3cm}{\vskip 1.5mm
%

\begin{enumerate} \itemsep 12pt \parskip -9pt
\item Gesla in ključi naj bodo dovolj dolgi.

\item Pogosto posodabljaj/obnavljaj/zamenjaj svoja gesla in ključe \\
      (in stori to takoj, če/ko zveš, 
		da je bil tvoj račun ukraden/izgubljen). % kompromitiran).

\item Skrivne fraze so dobra strategija za pomnenje gesel
	   (vsaj tistih glavnih).
  
\item Uporabljaj večstopenjsko (faktorsko/dejavniško) avtentikacijo  \\
	   za pomembne/kritične račune (če je le možno).
		% https://en.wikipedia.org/wiki/SIM_swap_scam (Klemen KK2SAS)

\item Uporabljaj dober program za upravljanje s ključi in
		gesli.\\[-8mm]
\end{enumerate}
}}}

\medskip
\centerline{\footnotesize Tabela 5. 
Pet dobrih navad za varnost gesel oz. bolj splošno ključev}

\medskip
% \item 
{\bf 6. Kako veliko je VELIKO?}
%
% \iffalse
% sekund v enem letu                   ≈ 3 × 10^7
% (živimo “le” 2-3 milijarde sekund)   ≈ 6 × 10^9
% starost našega sončnega sistema      ≈ 2^{64}
% (v letih)                            ≈ 6.4 × 10^{15}
% urinih ciklov na leto (200 MHz)      ≈ 1.8 × 10^{19}
% 01-zaporedij dolžine 64              ≈ 2^{128} ≈ 3.4 × 10^{38}
% 01-zaporedij dolžine 128             ≈ 2^{256} ≈ 1.2 × 10^{77}
% 01-zaporedij dolžine 256             ≈ 5.2 × 10^{72}
% 75 številčnih praštevil              ≈ 8.37 × 10^{77}
% elektronov v vsem vesolju
%                                                  zetta     yotta 
% mega (M)  giga (G)  tera (T)  peta (P)  exa (E)  zeta (Z)  jota (Y)
% 10^6      10^9      10^{12}   10^{15}   10^{18}  10^{21}   10^{24}
% 2^{20}    2^{30}    2^{40}    2^{50}    2^{60}   2^{70}    2^{80}
%
% photos    disk      backup    podjetje
% 1-10 MB   500 GB    3 TB     1 PB (FRI) 15 EB (Google)
%                                         12 EB (NSA)
%
% Too much to save - not true anymore (B. Schneier - Data and Goliath, 2015)
%
% 1PB in cloud =\$ 10^5 (down to 10\% from \$ 10^6 in 2011)
%
% All US phone conversations =300PB (\$ 30 mio/year)
% Video life-logger 700 GB/year/person ==> US population 2 EB =\$200 mio)
% NSA Utah data center, classified, but experts estimate 12 EB =\$1.4 mil)
% Worldwide Google 15 EB
% \fi
% (in računska moč)? 
Živimo le 2-3 milijarde sekund.
%
% za naše potrebe bomo privzeli, da se smatra:
% • 2 40 operacij za lahko,
% • 2 56 operacij za dosegljivo,
% • 2 64 operacij za komaj da dosegljivo,
% • 2 80 operacij za nedosegljivo,
% • 2 128 operacij za popolnoma nedosegljivo.
%
Za 
kilo K ($10^{3}$),
mega M ($10^{6}$),
giga G ($10^{9}$) in 
tera T ($10^{12}$), ki smo se jih že kar navadili, sledijo enote
peta P ($10^{15}$), 
exa  E ($10^{18}$), 
zeta Z ($10^{21}$) in 
jota Y ($10^{24}$). 
% Jota 
Slednja je v rangu števila \textcolor{red}{$\B{2^{80}}$} (zakaj?), 
kar je velikost prostora iz katerega radi v kriptografiji javnih ključev 
naključno izberemo varen ključ (morda ravno zato, ker je danes še
ne uporabljamo kaj dosti). 
%
% \\[-3mm]
% \begin{enumerate}

\medskip
{\bf Naloge}

{\small % \footnotesize % scriptsize
\begin{enumerate} \itemsep 12pt \parskip -9pt
\item Koliko je različnih znakov na tvoji tipkovnici 
	   (ne pozabi na male in velike črke)? % \\
		Bi znal vse našteti?

\item Koliko zrn riža je povprečno v enem kilogramu riža 
	   (gotovo ga imate kaj doma)? \\
		Zakaj je v vprašanju beseda povprečno?
		Ali to pomeni, da boš moral šteti večkrat?

		% SASA ??? https://account.komoot.com/signin

\item Koliko bi bilo možnih gesel, 
	   če bi izbirali za geslo besedo v slovenskem jeziku?
		%
		% https://www.leemeta.si/blog/zanimivosti/slovenskih-500000-ali-zakaj-zenske-govorijo-vec-kot-moski
		% 400.000–500.000 naj bi bilo vseh slovenskih besed.
      % 110.180 slovenskih besed je (v 97.631 geslih) zbranih v 
		% Slovarju slovenskega knjižnega jezika.
      % 10.000 slovenskih besed naj bi obvladali slovenski najstniki.
      % 5000 slovenskih besed naj bi zadostovalo za branje slo. časopisov.
      % 2000 slovenskih besed zadostuje za osnovno sporazumevanje v slo.
      % V vsakdanjem govoru pravzaprav uporabljamo le nekje 2000 do 3000 
		% besed, koliko in katere so to, pa naj bi bilo odvisno tudi od tega, 
		% ali smo moški ali ženska.
		%
		% https://med.over.net/forum5/viewtopic.php?t=2547100
		% SSKJ je natanko 93.152 besed.
		% SSKJ ima okoli 100.000 besed, Besedišče (v SSKJ neuvrščene besede) 
		% pa še skoraj 200.000. Pa še vedno manjka ogromno predvsem 
		% strokovnega besedišča. Kup besed je še v pogovornem jeziku, 
		% ki je tudi bolj slabo zajet v slovarjih.
		%  
		% Takole zelo čez palec bi rekel, da je v slovenščini v uporabi okoli 
		% pol miljona besed (seveda povsod govorim o osnovnih besedah, 
		% če želiš dobiti še vse sklanjane/spregane/stopnjevane oblike, 
		% je treba to še pomnožiti).
		% 
		% Je pa po drugi strani tako, da najpogostejših 1000 besed 
		% predstavlja več kot 50 % v slovenščini uporabljenih besed. 
		% Velika večina besed se pojavlja precej redko, večkrat tudi 
		% v kar precej omejeni skupini ljudi.
		\\
		Kaj pa, če bi si izbral dve ali tri besedi?
		% Ne pozabi na sklanjatve!
	   \\	
		In kaj, če se ne bi omejili s slovenščino?
		% Angleščina naj bi imela 1 mio. besed - se da to preverit
		% 
% https://wordcounter.io/blog/how-many-words-are-in-the-english-language/
		% The Second Edition of the 20-volume Oxford English Dictionary 
		% contains full entries for 171,476 words in current use 
		% (and 47,156 obsolete words). 
		% Webster's Third New International Dictionary, Unabridged, together 
		% with its 1993 Addenda Section, includes some 470,000 entries.
		% How many words does the average person know? Robert Charles Lee, 
		% a published writer, answers this question on Quora. 
		% He writes that “3,000 words will cover 95% of everyday writing — 
		% common texts and speech like newspapers, blogs, most books, movies, 
		% etc.” Out of those 3000 words, only “the first 1,000 words are used 
		% in 89% of everyday writing.” R.L.G at The Economist states that based
		% on test results at TestYourVocab.com, “most adult native test-takers 
		% range from 20,000–35,000 words.”
		% 
		% Per Lingholic, “by knowing 1.75% of the English dictionary, 
		% you’ll be able to understand 95% of what you read.”
		%
		% Studies have shown that the average English native speaker knows 
		% about 20,000 words with university-educated people knowing around 
		% 40,000 words. When actually speaking and with everyday writing 
		% (emails, letters, notes etc.) this goes down to about 5,000 
		% very common words that are used repeatedly.
		%
		% 10000 besed za obvladovanje tujega jezika?
%
% Za obvladovanje tujega jezika je dovolj, da se človek nauči 10000 besed? 
% Nikakor ne. Pasivno obvladanje besed še ne pomeni aktivnega znanja
% jezika, saj jezik ni samo golo nizanje različnih besed druge za
% drugo. In hkrati obvladovanje jezika ne pomeni samo poznavanje besed
% in njihovega pomena, temveč je te treba znati tudi v pravilni obliki,
% se pravi pravilno spregane ali pravilno sklanjane, uporabiti v ustreznem
% oziroma želenem kontekstu.  
%
% 1000 besed za obvladovanje tujega jezika!
% Tabela Alexandra Arguellesa je že nakazala, da je za vsakodnevno
% komunikacijo potrebnih manj besed, kot bi človek mislil. Toda Mark
% Davies je s svojo analizo španskega jezika uspel dokazati, da morate
% poznati le nekaj več kot 1000 besed, da se lahko brezskrbno pogovarjate
% v španskem jeziku.
	   \\	
		Koliko je različnih jezikov na tem svetu?
		% Roughly 6,500 languages are spoken in the world today.
		% About 2,000 of those languages have fewer than 1,000 speakers.
		% 
		%  1. English 1,132 million speakers           (5.52%)  3. mesto
		%  2. Mandarin Chinese 1,117 million speakers  (14%)    1. mesto
		%  3. Hindi 615 million speakers     (India)   (4%)     4. mesto
		%  4. Spanish 534 million speakers             (5.85%)  2. mesto
		%  5. French 280 million speakers (130 mio)    (1%)    18. mesto
		%  6. Standard Arabic – 274 million speakers   (4.23%)  5. mesto
		%  7. Bengali – 265 mio  (Bangladeš,India)     (3%)     7. mesto
		%  8. Russian – 258 million speakers           (2.42%)  8. mesto
		%  9. Portuguese – 234 million speakers        (3%)     6. mesto
      % 10. Indonesian – 199 million speakers
		% 11. Urdu – 170 million speakers    (India)
		% 12. Standard German – 132 million speakers   (1%)    11. mesto
		% 13. Japanese – 128 million speakers          (1.92%)  9. mesto
		% 14. Swahili – 98 million speakers (India)
		% 15. Marathi – 95 million speakers (India)
		% 16. Telugu – 93 million speakers (India)     (1.15%) 15. mesto
		% 17. Western Punjabi – 93 million speakers (Pakistan, India)
		% 18. Wu Chinese – 82 million speakers (Tibet)
		% 19. Tamil – 81 million speakers  (India)
		% 20. Turkish – 80 million speakers (1%)        22. mesto
		% https://www.vistawide.com/languages/top_30_languages.htm
		% Vietnmese 76 mio        (1.14%) 16. mesto
		% Javanese 76 mio
		% Telugu 75 mio (India)
		% Tamil 77 mio (India)
		% Korean 71 mio           (1%)    17. mesto
		% Italian 59 mio          (0.90%) 23. mesto
		% Thai 56 mio             (0.56%) 25. mesto
		% Persian 45 mio          (0.68%) 29. mesto
		% Polish 40 mio           (0.61%) 30. mesto
		% Kannada 38 mio (India)  (0.58%) 32. mesto  
		% Sudanese 38 mio         (0.57%) 35. mesto
		% Ukrainian 30 mio        (0.46%) 40. mesto
		% ...
		% Romanian 24 mio         (0.37%) 49. mesto
		% Dutch 21 mio            (0.32%) 56. mesto
		% Serbo-Croatian 19 mio   (0.28%) 58. mesto
		% Nepali 17 mio           (0.25%) 61. mesto
		% Somali 15 mio           (0.22%) 69. mesto
		% Hungarian 12 mio        (0.19%) 73. mesto
		% Greek 12 mio            (0.18%) 75. mesto
		% Czech 11 mio            (0.14%) 83. mesto
		% Swedish 8.7 mio         (0.13%) 91. mesto
		% Belorusian 7.6 mio      (0.11%) 98. mesto
		%
		% Delež: https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_languages_by_number_of_native_speakers
		% Super slika za prvih 100 (kako smo majhni!!!)
		% 
		% Spanish has about 100,000 words 
		% in the Diccionario de la Real Academia Española.
      %
      % German has about 135,000 words in the Der Duden dictionary.
      % 
      % 200,000 Russian words exist in the Explanatory Dictionary of 
		% the Living Great Russian.
      % 
      % Italian has 270,000 in the Grande dizionario Italiano dell’uso.
      %
      % French has 100,000 words but 350,000 definitions 
		% in the Le Grand Robert de la langue Française.
		% 
		% According to this article by Oxford Dictionaries, 
		% the Japanese and Korean languages both contain about 500,000 words.



\item Koliko exa riža je obljubil kralj (iz zgodbe o kralju, šahu in rižu)?

\item Recimo, da se vprašamo o številu naših prednikov in računamo, 
      da so imeli otroke povprečno pri 25 letih, potem bi jih imeli pred 
		2 tisoč leti lahko največ $2^{80}$ (zakaj?), kar pa seveda ni možno
		(zakaj?).
	   Koliko prednikov pa bi odkrila v povprečju ena oseba, 
		če bi imela možnost raziskovat 2K let nazaj?
% \end{enumerate}

\item Kakšna bi bila verjetnost za izbranih 20 štirimestnih PINov, 
	   če bi bila njihova porazdelitev enakomerna? 

\item Pri štirimestnih PINih so izredno popularne letnice (rojstev),
	   s katerima števkama bi torej začel ugibanje?
	   % kar pomeni, da se nadpovprečno veliko PINov začne z $19$. 
		(Tudi sicer se največ PINov začne z $1$, 
		sledijo pa tisti z $0$ in $2$, glej naslovnico.) 

\item Kakšne so računske zmogljivosti za razbijanje gesel:  \\
	   (a) tvoje,
	   (b) tvoje okolice, % \\
		(c) če bi imel na voljo več sredstev...

\item Ali imaš načrt B za primer, ko pozabiš geslo/ključ?
	   Lahko predlagaš kakšnega?

\item Koliko različnih računov in gesel uporabljaš \\
	   (oz. ocenjuješ, da jih boš v naslednjih 10ih letih)?

\item Naštej dobre in slabe lastnosti obnavljanja gesel preko e-pošte.

\item Predlagaj kakšno rešitev za vohunovo dilemo (glej sliko 3).
	   % Kako bi rešil vohunovo dilemo?

\item Kako točno poteka preverjanje gesla? 
	   % 
	   % To je samo motivacijsko vprašanje za krajšave (zg. funkcije).
	   %
	   Ali se lahko izognemo, da bi gesla nekje hranili
		(kajti kot smo omenili, zna takšna baza uiti izpod nadzora, 
		pa če se še tako trudimo)?
      Nekatera podjetja imajo sezname gesel za svoje zaposlene. 
		Kje naj jih hranijo?

\item Predlagaj še kakšno funkcijo $e_K(x)$ (glej sliko 6)
	   in premisli, kaj so njene dobre in slabe lastnosti.

\item Poišči kakšen odgovor na osnovna vprašanja glede upravljanja ključev,
	   ki smo jih zastavili na začetku 5. razdelka.

\item Naštej dobre in slabe lastnosti posameznih biometričnih testov
	   (glej sliko 8).

\item Kako bi izpeljal ključ iz osebnih podatkov, da si s tem ne bi
   	mogel pomagati napadalec \\
		(ne pozabi na Kerchoffsov princip)?

\item Naštej dobre in slabe lastnosti zgornjih slabih in dobrih navad 
	   za izbiro gesel/ključev \\
		(tabeli 4 in 5). 
		Bi znal dopolnit oba seznama še s tremi priporočili?

\item Poišči kakšen dober program za razbijanje gesel in preuči, 
	   kako deluje.

\item Na koga bi se obrnil, če bi moral implementirati varno 
	   preverjanje gesel v svoji aplikaciji? 
	   \\	
		Kako bi se lahko temu izognil?
		% 
		% Alanova diploma (nekoč od Andraža Jelenca)

\item Oceni dolžino skrivne fraze 
	   % Passphrases are usually much longer -- 
	   % typically 25 to 64 characters (including spaces).
	   % https://theworld.com/~reinhold/diceware.html (Klemen KK2SAS)
	   % V knjigi bo interakcija od Bora
	   in nato še potrebno računsko moč za njeno razbijanje v enem letu.
	
% \item 
% Sestavi še kakšno zaninivo vprašanje na temo digitalnih ključev.  SASA

\end{enumerate}
}
Doslej smo se uspeli izogniti zgoščevalnim funkcijam,
% (ki so v naslednjem poglavju). % \\[-2mm] % To pa 
kar pomeni, da se bomo morali pomeniti o geslih še enkrat.
\\[-8mm]

\hfill {\it Aleksadar Jurišić}

% \newpage

\medskip
\vfill
\includegraphics[width=150mm]{pin-grid.png}
% https://www.datagenetics.com/blog/september32012/  (Klemen KK2SAS)

Naslovnica. Grafična prestavitev štirimestnih PINov. Prvi dve števki
uporabimo za $x$-koordinato, zadnji dve pa za $y$-koordinato.
%
Levi spodnji kvadratek predstavlja 0000, zgornji desni pa 9999.
Frekvenco PINa predstavimo z ustrezno barvo: višja je rumena, 
pa vse do bele, nižja pa rdeča, do svetlo do temnordeče in črne. 
Skala je logaritmična. Ljudje radi izbirajo PINe z $x=y$ ali pa 
letnice rojstva, tj. $x=19$ in $y\ge 50$ ali pa $x=20$ in $y\le 5$.

\end{document}

2020: https://dataprot.net/statistics/password-statistics/
https://digitalguardian.com/blog/uncovering-password-habits-are-users-password-security-habits-improving-infographic

Employ the following to fortify and protect your numerous accounts and devices:

1. Variety is the spice of life.

Use a different password for each account.

2. Be stealthy.

Would you announce your social security number in the middle of a large crowd? Of course not. So, be discreet when inputting a password or PIN number. Shield sensitive information from wandering eyes.

3. Be an overachiever.

Most sites stipulate that your password must be at least 6 characters long. Make it longer: try 8, 10, or even 12 characters instead. Make sure to include upper and lowercase letters, numbers, and special characters.

4. Watch your phraseology!

The best way to come up with an undecipherable code is to think of a phrase significant to your life, then choose corresponding letters (upper and lowercase) and number to represent said phrase.

Phrase: I want to create a strong password.
Password: iW2c@sPw

5. Double up.

Use ‘two-factor authentication’, when possible. Smartphones are so ubiquitous and essential that most have passcodes and fingerprint scanners. Welcome to the future, folks.

6. Reject generic.

Security questions are supposed to be secure. If the information is easily retrievable or construed as common knowledge, don’t use it.

7. Embrace change.

Companies generally require employees to change their network or system passwords every day, month, or few months, depending on the industry and amount of sensitive information. Apply this practice to your personal life and change your passwords (don’t rotate them) frequently.

8. Take preventative measures.

Install antivirus software and browser plugins to protect you while you surf the net. Ad Blocker Plus is extremely effective on unsolicited pop-ups.

9. No-go fish.

Have you ever received an urgent, but suspicious email from a known sender urging you to login, change your password immediately, or provide personal information? This is known as a ‘phishing’ scam. Trusted contacts or authentic companies should never ask you for personal information.

10. Leverage the right tools.

Two words: password manager. There are plenty of applications (paid and free) that will generate, remember, and protect as many passwords as you need.

Don’t forget – upcoming: October is Cyber Security Awareness Month!

Each year on the first Thursday in May, World Password Day promotes
better password habits. Passwords are critical gatekeepers to our digital
identities, allowing us to access online shopping, dating, banking,
social media, private work, and life communications. In a cyber world,
secure passwords are important.
